%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% I, the copyright holder of this work, release this work into the
%% public domain. This applies worldwide. In some countries this may
%% not be legally possible; if so: I grant anyone the right to use
%% this work for any purpose, without any conditions, unless such
%% conditions are required by law.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass{beamer}

\usetheme{fibeamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[
  main=portuguese, %% By using `czech` or `slovak` as the main locale
                %% instead of `english`, you can typeset the
                %% presentation in either Czech or Slovak,
                %% respectively.
  english %% The additional keys allow foreign texts to be
]{babel}        %% typeset as follows:
%%
%%   \begin{otherlanguage}{czech}   ... \end{otherlanguage}
%%   \begin{otherlanguage}{slovak}  ... \end{otherlanguage}
%%
%% These macros specify information about the presentation
\title{Propriedade Intelectual e Lei de Software} %% that will be typeset on the
\subtitle{Jackson Souza\newline}
\author{Departamento de Ciência da Computação\\Instituto de Matemática e Estatística,\\Universidade de São Paulo}
 %% title page.
%% These additional packages are used within the document:
\usepackage{ragged2e}  % `\justifying` text
\usepackage{booktabs}  % Tables
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}      % Diagrams
\usetikzlibrary{calc, shapes, backgrounds}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{url}       % `\url`s
\usepackage{listings}  % Code listings
\usepackage{color}
\frenchspacing
\begin{document}
  \frame{\maketitle}

  \AtBeginSection[]{% Print an outline at the beginning of sections
    \begin{frame}<beamer>
      \frametitle{Tópicos}
      \tableofcontents
    \end{frame}}

  \begin{darkframes}
  	\begin{frame}
    	\frametitle{\hspace{10cm} \vfill \centerline{\Huge \textbf{Parte 1}}}
  	\end{frame}
  
    \section{Definição e motivação da Propriedade Intelectual}
    	\begin{frame}{Definição de propriedade intelectual}
    		A propriedade intelectual abrange direitos relativos a produtos e processos de conhecimento materiais e imateriais.\linebreak
            
            De acordo com a OMPI (Organização Mundial da Propriedade Intelectual) propriedade intelectual é: a soma dos direitos relativos às obras literárias, artísticas e científicas, às interpretações dos artistas intérpretes e às execuções dos artistas executantes, aos fonogramas e às emissões de radiodifusão, às invenções em todos os domínios da atividade humana, às descobertas científicas, aos desenhos e modelos industriais, às marcas industriais, comerciais e de serviço, bem como às firmas comerciais e denominações comerciais, à proteção contra a concorrência desleal e todos os outros direitos inerentes à atividade intelectual nos domínios industrial, científico, literário e artístico.
    	\end{frame}
        
        \begin{frame}{Definição de Domínio Público}
                    Condição jurídica na qual uma obra não possui o elemento do direito real ou de propriedade que tem o direito autoral, não havendo, assim, restrição de uso de uma obra por qualquer um que queira utilizá-la. Do ponto de vista econômico, uma obra em domínio público é livre e gratuita. Nesse sentido, domínio público é o antônimo do Direito autoral. Os direitos morais são imprescritíveis.
        \end{frame}
        
    	\begin{frame}{Motivações da proteção à propriedade intelectual}
    		\begin{itemize}
            	\item Proteção da honra e reputação do autor (direito de autor) 
    			\item Incentivo à criação e divulgação de conhecimento a partir da concessão de monopólio de sua exploração por um determinado tempo para que depois a obra caia em domínio público 
                \item Usufruto das criações no campo da técnica e da arte pela sociedade 
                \item Incentivo ao desenvolvimento e geração de riquezas em uma determinada localidade 
    		\end{itemize}
         \end{frame}
    
    \section{Breve história da propriedade intelectual e sua legislação}
    	\begin{frame}{Leis de propriedade intelectual mais importantes}
    		\begin{itemize}
    			\item \textit{Statute of Anne} - 1710 (Reino Unido) - Monopólio dos direitos de cópia por 14 anos
    			\item Convenção de Berna (1886) e Berlim (1908) - Primeiros padrões internacionais de direito de autor
                \item TRIPS \textit{(Trade Related Intelectual Property Rights)}, 1994 - Imposição de padrões normativos mais rígidos de proteção à propriedade intelectual e usada como condição de ingresso na Organização Mundial do Comércio 
            \end{itemize}	
    	\end{frame}

    \section{Leis de propriedade intelectual no Brasil}
    	\begin{frame}{Leis de propriedade intelectual resultantes do acordo TRIPS}
    		\begin{itemize}
    			\item Propriedade Industrial (Lei N. 9.279/96)
                \item Software (Lei N. 9.609/1998)
                \item Direito de autor (Lei N. 9.610/98)
                \item Cultivares, vulgo transgênicos (Lei N. 9.456/97)
                \item Circuitos Integrados (Lei N. 11.484/07)
    		\end{itemize}
    	\end{frame}
        
        
    	\section{Propriedade Industrial}
        	\begin{frame}{Propriedade industrial - requisitos}
        		\begin{itemize}
        			\item Novidade (desconhecido por cientistas e especialistas, novidade no estado da técnica)
                    \item Desimpedimento (Ex: criação de seres vivos)
                    \item Industriabilidade (fabricação possível e viável)
                    \item Utilidade (deve atender alguma necessidade existente)
        		\end{itemize}
        	\end{frame}

			\begin{frame}{Propriedade industrial - objetos}
        		\begin{itemize}
        			\item Marcas
                    \item Patentes (invenções, 20 anos de proteção)
                    \item Modelos de utilidade (nova forma ou disposição que implique em melhoria no uso ou processo de fabricação, 15 anos)
                    \item Desenho industrial (design de produto, 10 anos prorrogáveis por 3 períodos de 5 anos)
        		\end{itemize}
        	\end{frame}
            
        \section{Direito de autor}
        	\begin{frame}{Autor}
        		\begin{itemize}
        			\item Art. 11. Autor é a pessoa física criadora de obra literária,
artística ou científica.
					\item Art. 12. Para se identificar como autor, poderá o criador da obra literária, artística ou científica usar de seu nome civil, completo ou abreviado até por suas iniciais, de pseudônimo ou qualquer outro sinal convencional.
                    \item Art. 17. É assegurada a proteção às participações
individuais em obras coletivas
        		\end{itemize}
        	\end{frame}
			\begin{frame}{Tipos de direitos}
        		\begin{itemize}
                	\item Direitos morais: aqueles que dzem respeito à honra, e dignidade do autor. Inalienáveis e irrenunciáveis
                    \item Direitos patrimoniais: podem ser cedidos contratualmente
        		\end{itemize}
        	\end{frame}
            
            \begin{frame}{Direitos Morais - Lei N. 9.610/98 Art. 24.}
            	\begin{itemize}
            		\item I - reivindicar, a qualquer tempo, a autoria da obra;
                    \item III - o de conservar a obra inédita;
                    \item IV - o de assegurar a integridade da obra, opondo-se a quaisquer modificações ou à prática de atos que, de qualquer forma, possam prejudicá-la ou atingi-lo, como autor, em sua reputação ou honra;
					\item V - o de modificar a obra, antes ou depois de utilizada;
                    \item VI - o de retirar de circulação a obra ou de suspender qualquer forma de utilização já autorizada, quando a circulação ou utilização implicarem afronta à sua reputação e imagem;
            	\end{itemize}
            \end{frame}
            
            \begin{frame}{Direitos Patrimoniais}
            	\begin{itemize}
                	\item Art. 41. Os direitos patrimoniais do autor perduram por setenta anos contados de 1° de janeiro do ano subseqüente ao de seu falecimento, obedecida a ordem sucessória da lei civil.
            		\item Art. 28. Cabe ao autor o direito exclusivo de utilizar, fruir
e dispor da obra literária, artística ou científica
					\item Art. 29. Depende de autorização prévia e expressa do
autor a utilização da obra:
					\item I - a reprodução parcial ou integral;
                    \item II - a edição;
                    \item III - a adaptação;
                    \item IV - a tradução para qualquer idioma;
            	\end{itemize}
            \end{frame}
            
            \begin{frame}{Direitos Patrimoniais}
            	\begin{itemize}
                    \item V - a inclusão em fonograma ou produção audiovisual;
            		\item VI - a distribuição que permita ao usuário realizar a
seleção da obra ou produção para percebê-la em um
tempo e lugar previamente determinados por quem
formula a demanda;
					\item VIII - a utilização, direta ou indireta, da obra literária, artística
ou científica, mediante:
					\item a) representação, recitação ou declamação;
                    \item b) execução musical;
                    \item c) emprego de alto-falante ou de sistemas análogos;
                    \item d) radiodifusão sonora ou televisiva;
            	\end{itemize}
            \end{frame}

            \begin{frame}{Direitos Patrimoniais}
            	\begin{itemize}
                    \item e) captação de transmissão de radiodifusão em locais de
freqüência coletiva;
					\item f) sonorização ambiental; 
                    \item g) a exibição audiovisual, cinematográfica ou por processo
assemelhado;
					\item IX - a inclusão em base de dados, o armazenamento em
computador, a microfilmagem e as demais formas de
arquivamento do gênero;
 
            	\end{itemize}
            \end{frame}

		\subsection{Uso permitido de obras protegidas por direito de autor}
			\begin{frame}{\textit{Fair use}}
				\begin{itemize}
					\item I - a reprodução:
                    \item a) na imprensa diária ou periódica, de notícia ou de artigo
informativo, publicado em diários ou periódicos, com a menção
do nome do autor, se assinados, e da publicação de onde
foram transcritos;
					\item d) de obras literárias, artísticas ou científicas, para uso
exclusivo de deficientes visuais, sempre que a reprodução,
sem fins comerciais, seja feita mediante o sistema Braille ou
outro procedimento em qualquer suporte para esses
destinatários;
					\item II - a reprodução, em um só exemplar de pequenos trechos,
para uso privado do copista, desde que feita por este, sem
intuito de lucro;
					
				\end{itemize}
			\end{frame}
            
			\begin{frame}{\textit{Fair use}}
				\begin{itemize}
					\item V - o apanhado de lições em estabelecimentos de ensino por
aqueles a quem elas se dirigem, vedada sua publicação,
integral ou parcial, sem autorização prévia e expressa de
quem as ministrou;
					\item VI - a representação teatral e a execução musical, quando
realizadas no recesso familiar ou, para fins exclusivamente
didáticos, nos estabelecimentos de ensino, não havendo em
qualquer caso intuito de lucro;
					\item Art. 47. São livres as paráfrases e paródias que não forem
verdadeiras reproduções da obra originária nem lhe
implicarem descrédito.
				\end{itemize}
			\end{frame}
            
          \subsection{Contrafação x Pirataria x Plágio}
          	\begin{frame}{Contrafação x Pirataria x Plágio}
            	\begin{itemize}
            		\item Contrafação: do francês \textit{contrefait} (disforme), imitação de um produto que tenta se passar por uma genuína, ou original, com o objetivo de tirar proveito da presença ou apelo de um determinado produto ou marca. Por exemplo, tênis da Nike ou fone de ouvido da Samsung.
                    \item Pirataria: cópia ilegal de produtos, lançada ou distribuída sem a permissão do proprietário dos direitos de autor. Exemplo, fazer download de vídeos e músicas usando rede P2P ou copiando músicas de CD para um aparelho de celular (uso de material protegido em meio diferente do em que o produto foi adquirido).
            	\end{itemize}
          	\end{frame}
            
          	\begin{frame}{Contrafação x Pirataria x Plágio}
            	\begin{itemize}
                    \item Plágio: originário do latim \textit{plagium}, consistia em ação de roubar uma pessoa, sequestrar, vender homens livres como escravos. Atualmente significa apropriação de ideias criadas pos outra(s) pessoa(s) sem dar crédito ao real autor da ideia. Não é um termo usado no sentido legal, mas é previsto como violação de direito de autor. Alguns exemplos possíveis são a apresentação de um trabalho acadêmico de outro apresentado como de sua própria criação ou a criação de algo original com o uso de algumas ideias de outros autores sem citá-los mesmo sem a intenção de se apropriar de trabalho alheio.
            	\end{itemize}
          	\end{frame}
            
          \subsection{Críticas à lei de direito autoral}
            \begin{frame}{Críticas à lei de direito autoral} 
            	\begin{itemize}
            		\item Não contemplam modalidades suficientes de \textit{fair
use} para estudantes carentes e permissões
relativas ao uso não comercial
					\item Leis de direito autoral muito rígidas induzem à sua
violação
					\item Leis de direito autoral deveria favorecer processos de
intercâmbio informativos e não ser uma forma de
exclusão ou interdição;
					\item Lei protege muito mais os intermediários da indústria
cultural, grandes farmacêuticas e de tecnologia do que
os autores
					\item Investimentos públicos maciços são absorvidos
gratuitamente pelo mercado (\textit{free riders})
            	\end{itemize}
            \end{frame}

            \begin{frame}{Críticas à lei de direito autoral} 
            	\begin{itemize}
            		\item Lei de DA impede passar MP3 para celular ou
qualquer outro meio
					\item Lei de DA demanda cobrança em eventos não
comerciais – casamentos ou festas juninas ou uso por
estabelecimento de ensino (neste caso, apenas
permite-se representação teatral e a execução musical)

					\item Não se permite cópia de obras raras sujeitas à
deterioração
					\item Não se permite uso coletivo de obras órfas ou sem
edições recentes

            	\end{itemize}
            \end{frame}
            
            \begin{frame}{Críticas à lei de direito autoral} 
            	\begin{itemize}
            		\item Monopólios legais dos direitos de autor somente se
justificam na medida em que incentivam a criação e o
investimento em áreas sensíveis
					\item Tempo de proteção dos direitos é totalmente
injustificável e só beneficiam os intermediários,
herdeiros dos criadores e advogados de grandes
escritórios especializados.
            	\end{itemize}
            \end{frame}
            
    \begin{frame}
    	\frametitle{\hspace{10cm} \vfill \centerline{\Huge \textbf{Parte 2}}}
  	\end{frame}

	\section{Direito de software}
    	\subsection{Legislação}
            
    	  \begin{frame}{Bases de dados (Lei 9.610/98, Art. 87)}
    	  		\begin{itemize}
    	  			\item O titular do direito patrimonial sobre uma base de
dados terá o direito exclusivo, a respeito da forma de
expressão da estrutura da referida base, de autorizar
ou proibir:
					\item I - sua reprodução total ou parcial, por qualquer meio
ou processo;
					\item II - sua tradução, adaptação, reordenação ou qualquer
outra modificação;
					\item III - a distribuição do original ou cópias da base de
dados ou a sua comunicação ao público;
					\item IV - a reprodução, distribuição ou comunicação ao
público dos resultados das operações mencionadas no
inciso II deste artigo.
    	  		\end{itemize}
    	  \end{frame}
          
          \begin{frame}{Lei do Software (Lei Nº 9.609/98)}
          	\begin{itemize}
          		\item Art. 1º Programa de computador é a expressão de um conjunto organizado de instruções em linguagem natural ou codificada, contida em suporte físico de qualquer natureza, de emprego necessário em máquinas
automáticas de tratamento da informação, dispositivos, instrumentos ou equipamentos periféricos, baseados em
técnica digital ou análoga, para fazê-los funcionar de modo e para fins determinados.

                \item Art. 2º O regime de proteção à propriedade intelectual de programa de computador é o conferido às obras literárias pela legislação de direitos autorais e conexos vigentes no País, observado o disposto nesta Lei.

          	\end{itemize}
          \end{frame}
          
          \begin{frame}{Lei do Software (Lei Nº 9.609/98)}
			\begin{itemize}
				\item  § 1º Não se aplicam ao programa de computador as disposições relativas aos direitos morais, ressalvado, a qualquer tempo, o direito do autor de reivindicar a paternidade do programa de computador e o direito do autor de opor-se a alterações não-autorizadas, quando estas impliquem deformação, mutilação ou outra modificação do programa de computador, que prejudiquem a sua honra ou a sua reputação.

				\item § 2º Fica assegurada a tutela dos direitos relativos a programa de computador pelo prazo de cinqüenta anos, contados a partir de 1º de janeiro do ano subseqüente ao da sua publicação ou, na ausência desta, da sua criação.

				\item § 3º A proteção aos direitos de que trata esta Lei independe de registro.
			\end{itemize}          
          \end{frame}
          
          \begin{frame}{\textit{Fair use} de softwares}
          	\begin{itemize}
          		\item Art. 6º Não constituem ofensa aos direitos do titular de programa de computador:
                \item I - a reprodução, em um só exemplar, de cópia legitimamente adquirida, desde que se destine à cópia de salvaguarda ou armazenamento eletrônico, hipótese em que o exemplar original servirá de salvaguarda;
                \item II - a citação parcial do programa, para fins didáticos, desde que identificados o programa e o titular dos direitos respectivos;
          	\end{itemize}
          \end{frame}

\begin{frame}{\textit{Fair use} de softwares}
          	\begin{itemize}
                \item III - a ocorrência de semelhança de programa a outro, preexistente, quando se der por força das características funcionais de sua aplicação, da observância de preceitos normativos e técnicos, ou de limitação de forma alternativa para a sua expressão;
                
                \item IV - a integração de um programa, mantendo-se suas características essenciais, a um sistema aplicativo ou operacional, tecnicamente indispensável às necessidades do usuário, desde que para o uso exclusivo de quem a promoveu.
          	\end{itemize}
          \end{frame}
          
          \begin{frame}{Direito de software nas relações trabalhistas}
          		\begin{itemize}
          			\item Art. 4º Salvo estipulação em contrário, pertencerão exclusivamente ao empregador, contratante de serviços ou órgão público, os direitos relativos ao programa de computador, desenvolvido e elaborado durante a vigência de contrato ou de vínculo estatutário, expressamente destinado à pesquisa e desenvolvimento, ou em que a atividade do empregado, contratado de serviço ou servidor seja prevista, ou ainda, que decorra da própria natureza dos encargos concernentes a esses vínculos.
                    
          		\end{itemize}
          \end{frame}

			\begin{frame}{Direito de software nas relações trabalhistas}
          		\begin{itemize}
                    \item § 1º Ressalvado ajuste em contrário, a compensação do trabalho ou serviço prestado limitar-se-á à remuneração ou ao salário convencionado.
                    
                    \item § 2º Pertencerão, com exclusividade, ao empregado, contratado de serviço ou servidor os direitos concernentes a programa de computador gerado sem relação com o contrato de trabalho, prestação de serviços ou vínculo estatutário, e sem a utilização de recursos, informações tecnológicas, segredos industriais e de negócios, materiais, instalações ou equipamentos do empregador, da empresa ou entidade com a qual o empregador mantenha contrato de prestação de serviços ou assemelhados, do contratante de serviços ou órgão público.
				\end{itemize}
		\end{frame}
          

        	\begin{frame}{Comentários sobre a lei de software brasileira}
        		\begin{itemize}
                	\item O direito de autor/software menciona microfilmagem, mas não Internet
        			\item Lei trata com pouca complexidade trabalhos colaborativos provocando bastante insegurança jurídica a seu respeito, pois muitas das criações envolvendo software são inerentemente coletivas;
                    \item Guerra sobre patentes de software se torna uma espécie de jogo de Pôquer entre empresas milionárias que tem por consequência o atraso do processo tecnológico e a intimidação de pequenos e médios competidores.
                    \item Opinião pública sofre grande impacto de propaganda custeada por grandes empresas
que associam cópias não autorizadas ao crime organizado.
        		\end{itemize}
        	\end{frame}
            
        	\begin{frame}{Comentários sobre a lei de software brasileira}
        		\begin{itemize}
					\item A leitura dessas leis não dispensa uma prévia interpretação constitucional sobre direitos culturais, interesses nacionais, desenvolvimento cientifico e tecnológico.
                    
                    \item Lei não trata de co-autoria, nem de participação do
empregado na comercialização do software
					\item Não se fazem programas de computador complexos a não ser em equipe 
        		\end{itemize}
        	\end{frame}
          
      \subsection{Patente de software vs direito de software (autor)}
          
          \begin{frame}{Diferença entre patente e direito de software}
          		\begin{itemize}
          			\item Patente protege a forma e a ideia do produto e direito de autor/software protege a forma da obra
                    \item Uso de patentes impede a criação de softwares com códigos diferentes que realizam uma mesma tarefa. Exemplo, implementações diferentes de um gerenciador de arquivos.
                    \item Quando usado sistema de patentes é grande o risco de haver um software com patentes cruzadas
                    \item O modelo de patentes é inviável economicamente para criar softwares grandes e complexos
                    \item Direito de autor protege o software por mais tempo que a patente
          		\end{itemize}
          \end{frame}

        
    	\subsection{Proteção de software em outras partes do mundo}
			\begin{frame}{Uso de patentes em diferentes localidadesdo mundo}
				\begin{itemize}
					\item EUA: Patentes de software se suijeitam ás mesmas regras de invenções. O Congressoa americano entende que o artigo 101 da lei de patentes deveria incluir ``qualquer coisa debaixo do sol feita pelo homem''. Ideias abstratas quando, na prática, são usadas para produzir um resultado útil concreto e tangível podem ser patenteadas.
                    \item Japão: Software pode ser patenteado contanto que ele esteja intimamente ligado ao software. Por exemplo, a implementação de um algoritmo de aprendizagem computacional que usa programação paralela em uma GPU de forma inovadora.
				\end{itemize}
			\end{frame}

\subsection{Proteção de software em outras partes do mundo}
			\begin{frame}{Uso de patentes em diferentes localidadesdo mundo}
				\begin{itemize}
                    \item União Européia: patentes são permitidas, mas bem restritas. Software como atividade em si mesmo não é patenteável. O software precisa ser indispensável para a viabilidade de uma invenção. De qualquer forma, a interpretação da lei de patentes na união Européia para software é bem restritiva.
				\end{itemize}
			\end{frame}


        \subsection{Software livre/aberto}
        	\begin{frame}{Software livre/aberto}
        		\begin{itemize}
        			\item Modelo de licenciamento que costuma permitir ao menos que as pessoas possam ler e compartilhar o código fonte das aplicações.
                    \item Alguns dos objetivos não necessariamente concomitantes são:
                    \begin{itemize}
                    	\item Democratizar o acesso ao software
                        \item Diminuir desigualdade econômica e social
                        \item Possibilitar que muitas pessoas usem um software tornando-o gratuito para uso de forma a aumentar o seu apelo econômico
                        \item Aumento na segurança do software pelo fato de mais pessoas terem acesso a ele poderem modificá-lo
                        \item Divisão de custos de implementação de um software na medida que várias empresas possuem interesse nele
                    \end{itemize}
                \end{itemize}
        	\end{frame}
            
            \begin{frame}{Software livre}
            	\begin{itemize}
					\item O modelo clássico de software livre expresso na licença GPL 3.0 associa ao software as 4 liberdades sendo necessário disponibilizar o acesso ao código fonte para realizar algumas delas:
                    \begin{itemize}
                    	\item A liberdade de executar o programa, para qualquer propósito (liberdade nº 0)
                        \item A liberdade de estudar como o programa funciona, e adaptá-lo para as suas necessidades (liberdade nº 1).                         \item A liberdade de redistribuir cópias de modo que você possa ajudar ao seu próximo (liberdade nº 2).
                        \item A liberdade de aperfeiçoar o programa, e liberar os seus aperfeiçoamentos, de modo que toda a comunidade se beneficie (liberdade nº 3). 
                    \end{itemize}
                    
                    \item Algumas das licenças deste modelo permitem que o software possa ser comercializado.
                    \item Um software que usa software livre pode ser obrigado a usar a disponibilizar seu próprio software sob a mesma licença. Por exemplo, a GPL 3.0
            	\end{itemize}
            \end{frame}

			\begin{frame}{Software livre}
				\begin{itemize}
            \item Algumas das licenças deste modelo permitem que o software possa ser comercializado.
                    \item Um software que usa software livre pode ser obrigado a usar a disponibilizar seu próprio software sob a mesma licença. Por exemplo, a GPL 3.0
            	\end{itemize}
            \end{frame}
        
        	\begin{frame}{Múltiplo licenciamento}
        		\begin{itemize}
        			\item Multiplo licenciamento é a prática de distribuir software sob duas licenças (termos e condições) diferentes com objetivos distintos podendo ocorrer de um software sob licenças diferentes usar bibliotecas diferentes para cada licença.
                    \item É comum usar este tipo de licenciamento quando se pretende distribuir um softare gratuitamente usando licença livre e quando se pretende fazer uso comercial dele permitindo o uso e modificações com fins comerciais por meio de pagamento
                    \item Por exemplo, o Mozilla Firefox possui 3 licenças: \textit{Mozilla Public License (MPL) 1.1, GNU General Public License (GPL) 2.0 e GNU Lesser General Public License (LGPL) 2.1}
        		\end{itemize}
        	\end{frame}

          \begin{frame}{Licença livre ou domínio público?}
			\begin{itemize}
				\item No domínio público permite-se que pessoas ou empresas “não cooperativas” venham a
converter a criação em licenças não proprietárias mediante pequenas alterações da obra. Por exemplo, a música \textit{A little less conversation} de Elvis Presley que foi remizada pelo DJ Junkie XL com a voz do cantor intacta na obra, mas seus direitos patrimoniais só irão expirar no Brasil 70 anos após a morte do DJ e 95 anos nos EUA.
				\item Uma licença livre como a GPL amarra as 4 liberdades ao software e impede que isso aconteça.
			\end{itemize}				
          \end{frame}

%     \section{Brazilian law vs law in other countries for software Intellectual Property}
    % Como saber se um software foi copiado? Qual a jurisprudência a este respeito?
	% Como saber que código livre está em código fechado?
	% Como provar violação de copyright em código fechado?
    
    \begin{frame}[allowframebreaks]
      \nocite{*}
      \frametitle{Referências}
      \textcolor{green}{Slides da disciplina Direito e Software - MAC0458, ministrada pelo prof. Eduardo Ariente}
      \bibliography{demo}
      \bibliographystyle{plain}
    \end{frame}

\end{darkframes}

%     \begin{frame}{Jabberwocky}
%       \framesubtitle{Lewis Carroll}%
%       \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
%         \node[anchor=south east,xshift=-30pt,yshift=35pt]
%           at (current page.south east) {
%             \includegraphics[width=35mm]{resources/jabberwocky-dark}
%           };
%       \end{tikzpicture}%
%       'Twas brillig, and the slithy toves\\
%       Did gyre and gimble in the wabe;\\
%       All mimsy were the borogoves,\\
%       And the mome raths outgrabe.\\\bigskip

%       “Beware the Jabberwock, my son!\\
%       The jaws that bite, the claws that catch!\\
%       Beware the Jubjub bird, and shun\\
%       The frumious Bandersnatch!”\\
%     \end{frame}

%     \begin{frame}[label=lists]{Lists and locales}
%       \framesubtitle{Lorem ipsum dolor sit amet}
%       \begin{columns}[onlytextwidth]
%         \column{.5\textwidth}
%           \begin{itemize}
%             \item Nulla nec lacinia odio. Curabitur urna tellus.
%             \begin{itemize}
%               \item Fusce id sodales dolor. Sed id metus dui.
%               \begin{itemize}
%                 \item Cupio virtus licet mi vel feugiat.
%               \end{itemize}
%             \end{itemize}
%           \end{itemize}
%         \column{.5\textwidth}
%           \begin{enumerate}
%             \item Donec porta, risus porttitor egestas scelerisque video.
%             \begin{enumerate}
%               \item Nunc non ante fringilla, manus potentis cario.
%               \begin{enumerate}
%                 \item Pellentesque servus morbi tristique.
%               \end{enumerate}
%             \end{enumerate}
%           \end{enumerate}
%       \end{columns}
%       \bigskip
%       \justifying

%       {\uselanguage{czech}Nechť již hříšné saxofony ďáblů
%       rozzvučí síň úděsnými tóny waltzu, tanga a quickstepu!}
%       {\uselanguage{slovak} Nezvyčajné kŕdle šťastných figliarskych
%       ďatľov učia pri kótovanom ústí Váhu mĺkveho koňa Waldemara
%       obžierať väč\-šie kusy exkluzívnej kôry.}
%       {\uselanguage{english}The quick, brown fox jumps over a lazy
%       dog. DJs flock by when MTV ax quiz prog. “Now fax quiz Jack!”}
%     \end{frame}

%     \subsection{Structuring Elements}
%     \begin{frame}[label=simmonshall]{Text blocks}
%       \framesubtitle{In plain, example, and \alert{alert} flavour}
%       \alert{This text} is highlighted.

%       \begin{block}{A plain block}
%         This is a plain block containing some \alert{highlighted text}.
%       \end{block}
%       \begin{exampleblock}{An example block}
%         This is an example block containing some \alert{highlighted text}.
%       \end{exampleblock}
%       \begin{alertblock}{An alert block}
%         This is an alert block containing some \alert{highlighted text}.
%       \end{alertblock}
%     \end{frame}

%     \begin{frame}[label=proof]{Definitions, theorems, and proofs}
%       \framesubtitle{All integers divide zero}
%       \begin{definition}
%         $\forall a,b\in\mathds{Z}: a\mid b\iff\exists c\in\mathds{Z}:a\cdot c=b$
%       \end{definition}
%       \begin{theorem}
%         $\forall a\in\mathds{Z}: a\mid 0$
%       \end{theorem}
%       \begin{proof}[Proof\nopunct]
%         $\forall a\in\mathds{Z}: a\cdot 0=0$
%       \end{proof}
%     \end{frame}

%     \subsection{Numerals and Mathematics}
%     \begin{frame}[label=math]{Numerals and Mathematics}
%       \framesubtitle{Formulae, equations, and expressions}
%       \begin{columns}[onlytextwidth]
%         \column{.20\textwidth}
%           1234567890
%         \column{.20\textwidth}
%           \oldstylenums{1234567890}
%         \column{.20\textwidth}
%           $\hat{x}$, $\check{x}$, $\tilde{a}$,
%           $\bar{a}$, $\dot{y}$, $\ddot{y}$
%         \column{.40\textwidth}
%           $\int \!\! \int f(x,y,z)\,\mathsf{d}x\mathsf{d}y\mathsf{d}z$
%       \end{columns}
%       \begin{columns}[onlytextwidth]
%         \column{.5\textwidth}
%           $$\frac{1}{\displaystyle 1+
%             \frac{1}{\displaystyle 2+
%             \frac{1}{\displaystyle 3+x}}} +
%             \frac{1}{1+\frac{1}{2+\frac{1}{3+x}}}$$
%         \column{.5\textwidth}
%           $$F:\left| \begin{array}{ccc}
%           F''_{xx} & F''_{xy} &  F'_x \\
%           F''_{yx} & F''_{yy} &  F'_y \\
%           F'_x     & F'_y     & 0
%           \end{array}\right| = 0$$
%       \end{columns}
%       \begin{columns}[onlytextwidth]
%         \column{.3\textwidth}
%           $$\mathop{\int \!\!\! \int}_{\mathbf{x} \in \mathds{R}^2}
%           \! \langle \mathbf{x},\mathbf{y}\rangle\,\mathsf{d}\mathbf{x}$$
%         \column{.33\textwidth}
%           $$\overline{\overline{a\alpha}^2+\underline{b\beta}
%            +\overline{\overline{d\delta}}}$$
%         \column{.37\textwidth}
%           $\left] 0,1\right[ + \lceil x \rfloor - \langle x,y\rangle$
%       \end{columns}
%       \begin{columns}[onlytextwidth]
%         \column{.4\textwidth}
%           \begin{eqnarray*}
%            e^x &\approx& 1+x+x^2/2! + \\
%              && {}+x^3/3! + x^4/4!
%           \end{eqnarray*}
%         \column{.6\textwidth}
%           $${n+1\choose k} = {n\choose k} + {n \choose k-1}$$
%       \end{columns}
%     \end{frame}

%     \subsection{Figures and Code Listings}
%     \begin{frame}[label=figs1]{Figures}
%       \framesubtitle{Tables, graphs, and images}
%       \begin{table}[!b]
%         {\carlitoTLF % Use monospaced lining figures
%         \begin{tabularx}{\textwidth}{Xrrr}
%           \textbf{Faculty} & \textbf{With \TeX} & \textbf{Total} &
%           \textbf{\%} \\
%           \toprule
%           Faculty of Informatics       & 1\,716  & 2\,904  &
%           59.09 \\% 1433
%           Faculty of Science           & 786     & 5\,275  &
%           14.90 \\% 1431
%           Faculty of $\genfrac{}{}{0pt}{}{\textsf{Economics and}}{%
%           \textsf{Administration}}$    & 64      & 4\,591  &
%           1.39  \\% 1456
%           Faculty of Arts              & 69      & 10\,000 &
%           0.69  \\% 1421
%           Faculty of Medicine          & 8       & 2\,014  &
%           0.40  \\% 1411
%           Faculty of Law               & 15      & 4\,824  &
%           0.31  \\% 1422
%           Faculty of Education         & 19      & 8\,219  &
%           0.23  \\% 1441
%           Faculty of Social Studies    & 12      & 5\,599  &
%           0.21  \\% 1423
%           Faculty of Sports Studies    & 3       & 2\,062  &
%           0.15  \\% 1451
%           \bottomrule
%         \end{tabularx}}
%         \caption{The distribution of theses written using \TeX\ during 2010--15 at MU}
%       \end{table}
%     \end{frame}
%     \begin{frame}[label=figs2]{Figures}
%       \framesubtitle{Tables, graphs, and images}
%       \begin{figure}[b]
%         \centering
%         % Flipping a coin
%         % Author: cis
%         \tikzset{
%           head/.style = {fill = none, label = center:\textsf{H}},
%           tail/.style = {fill = none, label = center:\textsf{T}}}
%         \scalebox{0.65}{\begin{tikzpicture}[
%             scale = 1.5, transform shape, thick,
%             every node/.style = {draw, circle, minimum size = 10mm},
%             grow = down,  % alignment of characters
%             level 1/.style = {sibling distance=3cm},
%             level 2/.style = {sibling distance=4cm},
%             level 3/.style = {sibling distance=2cm},
%             level distance = 1.25cm
%           ]
%           \node[shape = rectangle,
%             minimum width = 6cm, font = \sffamily] {Coin flipping}
%           child { node[shape = circle split, draw, line width = 1pt,
%                   minimum size = 10mm, inner sep = 0mm, rotate = 30] (Start)
%                   { \rotatebox{-30}{H} \nodepart{lower} \rotatebox{-30}{T}}
%            child {   node [head] (A) {}
%              child { node [head] (B) {}}
%              child { node [tail] (C) {}}
%            }
%            child {   node [tail] (D) {}
%              child { node [head] (E) {}}
%              child { node [tail] (F) {}}
%            }
%           };

%           % Filling the root (Start)
%           \begin{scope}[on background layer, rotate=30]
%             \fill[head] (Start.base) ([xshift = 0mm]Start.east) arc (0:180:5mm)
%               -- cycle;
%             \fill[tail] (Start.base) ([xshift = 0pt]Start.west) arc (180:360:5mm)
%               -- cycle;
%           \end{scope}

%           % Labels
%           \begin{scope}[nodes = {draw = none}]
%             \path (Start) -- (A) node [near start, left]  {$0.5$};
%             \path (A)     -- (B) node [near start, left]  {$0.5$};
%             \path (A)     -- (C) node [near start, right] {$0.5$};
%             \path (Start) -- (D) node [near start, right] {$0.5$};
%             \path (D)     -- (E) node [near start, left]  {$0.5$};
%             \path (D)     -- (F) node [near start, right] {$0.5$};
%             \begin{scope}[nodes = {below = 11pt}]
%               \node [name = X] at (B) {$0.25$};
%               \node            at (C) {$0.25$};
%               \node [name = Y] at (E) {$0.25$};
%               \node            at (F) {$0.25$};
%             \end{scope}
%           \end{scope}
%         \end{tikzpicture}}
%         \caption{Tree of probabilities -- Flipping a coin\footnote[frame]{%
%           A derivative of a diagram from \url{texample.net} by cis, CC BY 2.5 licensed}}
%       \end{figure}
%     \end{frame}

%     \defverbatim[colored]\sleepSort{
%       \begin{lstlisting}[language=C,tabsize=2]
%   #include <stdio.h>
%   #include <unistd.h>
%   #include <sys/types.h>
%   #include <sys/wait.h>

%   // This is a comment
%   int main(int argc, char **argv)
%   {
%           while (--c > 1 && !fork());
%           sleep(c = atoi(v[c]));
%           printf("%d\n", c);
%           wait(0);
%           return 0;
%   }
%     \end{lstlisting}}
%     \begin{frame}{Code listings}{An example source code in C}
%       \sleepSort
%     \end{frame}

%     \subsection{Citations and Bibliography}
%     \begin{frame}[label=citations]{Citations}
%       \framesubtitle{\TeX, \LaTeX, and Beamer}

%       \justifying\TeX\ is a programming language for the typesetting
%       of documents. It was created by Donald Erwin Knuth in the late
%       1970s and it is documented in \emph{The \TeX
%       book}~\cite{knuth84}.

%       In the early 1980s, Leslie Lamport created the initial version
%       of \LaTeX, a high-level language on top of \TeX, which is
%       documented in \emph{\LaTeX : A Document Preparation
%       System}~\cite{lamport94}. There exists a healthy ecosystem of
%       packages that extend the base functionality of \LaTeX;
%       \emph{The \LaTeX\ Companion}~\cite{MG94} acts as a guide
%       through the ecosystem.

%       In 2003, Till Tantau created the initial version of Beamer, a
%       \LaTeX\ package for the creation of presentations. Beamer is
%       documented in the \emph{User's Guide to the Beamer
%       Class}~\cite{tantau04}.
%     \end{frame}


%   \section{Light Frames}
%     \subsection{Blind Text}
%     \begin{frame}{Jabberwocky}
%       \framesubtitle{Lewis Carroll}%
%       \begin{tikzpicture}[overlay,remember picture]
%         \node[anchor=south east,xshift=-30pt,yshift=35pt]
%           at (current page.south east) {
%             \includegraphics[width=35mm]{resources/jabberwocky-light}
%           };
%       \end{tikzpicture}%
%       'Twas brillig, and the slithy toves\\
%       Did gyre and gimble in the wabe;\\
%       All mimsy were the borogoves,\\
%       And the mome raths outgrabe.\\\bigskip

%       “Beware the Jabberwock, my son!\\
%       The jaws that bite, the claws that catch!\\
%       Beware the Jubjub bird, and shun\\
%       The frumious Bandersnatch!”\\
%     \end{frame}
%     \againframe{lists}
%     \subsection{Structuring Elements}
%     \againframe{simmonshall}
%     \againframe{proof}
%     \subsection{Numerals and Mathematics}
%     \againframe{math}
%     \subsection{Figures and Code Listings}
%     \againframe{figs1}
%     \againframe{figs2}
%     \defverbatim[colored]\sleepSort{
%       \begin{lstlisting}[language=C,tabsize=2]
% #include <stdio.h>
% #include <unistd.h>
% #include <sys/types.h>
% #include <sys/wait.h>

% // This is a comment
% int main(int argc, char **argv)
% {
%         while (--c > 1 && !fork());
%         sleep(c = atoi(v[c]));
%         printf("%d\n", c);
%         wait(0);
%         return 0;
% }
%     \end{lstlisting}}
%   \begin{frame}{Code listings}{An example source code in C}
%       \sleepSort
%     \end{frame}
%     \subsection{Citations and Bibliography}
%     \againframe{citations}
%     \againframe{bibliography}
\end{document}
